---
title: '[Spring Cloud Netflix] 13 Admin：服务监控'
catalog: true
date: 2019-07-05 15:29:07
subtitle: 服务监控
header-img: /img/springcloudnetflix/springcloudnetflix_bg2.png
tags:
- Spring Cloud Netflix
categories:
- Spring Cloud Netflix
---

随着开发周期的推移，项目会不断变大，切分出的服务也会越来越多，这时一个个的微服务构成了错综复杂的系统。对于各个微服务系统的健康状态、会话数量、并发数、服务资源、延迟等度量信息的收集就成为了一个挑战。Spring Boot Admin 应运而生，它正式基于这些需求开发出的一套功能强大的监控管理系统。

Spring Boot Admin 有两个角色组成，一个是 Spring Boot Admin Server，一个是 Spring Boot Admin Client，本章节将带领大家实现 Spring Boot Admin 的搭建。

## Spring Boot Admin 服务端

### 创建 Spring Boot Admin Server
创建一个工程名为 `hello-spring-cloud-admin` 的项目，`pom.xml` 文件如下：
```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
    <modelVersion>4.0.0</modelVersion>

    <parent>
        <groupId>com.example</groupId>
        <artifactId>hello-spring-cloud-dependencies</artifactId>
        <version>1.0.0-SNAPSHOT</version>
        <relativePath>../hello-spring-cloud-dependencies/pom.xml</relativePath>
    </parent>

    <artifactId>hello-spring-cloud-admin</artifactId>
    <packaging>jar</packaging>

    <name>hello-spring-cloud-admin</name>
    <url>http://wvincen.gitee.io</url>
    <inceptionYear>2019-Now</inceptionYear>

    <dependencies>
        <!-- Spring Boot Begin -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-webflux</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-actuator</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
            <scope>test</scope>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.jolokia</groupId>
            <artifactId>jolokia-core</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>de.codecentric</groupId>
            <artifactId>spring-boot-admin-starter-server</artifactId>
        </dependency>
        <!-- Spring Boot End -->

        <!-- Spring Cloud Begin -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-zipkin</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-netflix-eureka-server</artifactId>
        </dependency>
        <!-- Spring Cloud End -->
    </dependencies>

    <build>
        <plugins>
            <plugin>
                <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                <artifactId>spring-boot-maven-plugin</artifactId>
                <configuration>
                    <mainClass>com.example.hello.spring.cloud.admin.AdminApplication</mainClass>
                </configuration>
            </plugin>
        </plugins>
    </build>
</project>
```

主要增加了 2 个依赖，`org.jolokia:jolokia-core`、`de.codecentric:spring-boot-admin-starter-server`
```xml
<dependency>
    <groupId>org.jolokia</groupId>
    <artifactId>jolokia-core</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>de.codecentric</groupId>
    <artifactId>spring-boot-admin-starter-server</artifactId>
</dependency>
```
其中 `spring-boot-admin-starter-server` 的版本号为：`2.0.6`，这里没写版本号是因为我已将版本号托管到 `dependencies` 项目中

### Application
通过 `@EnableAdminServer` 注解开启 Admin 功能
```java
package com.funtl.hello.spring.cloud.admin;

import de.codecentric.boot.admin.server.config.EnableAdminServer;
import org.springframework.boot.SpringApplication;
import org.springframework.boot.autoconfigure.SpringBootApplication;
import org.springframework.cloud.netflix.eureka.EnableEurekaClient;

@SpringBootApplication
@EnableEurekaClient
@EnableAdminServer
public class AdminApplication {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(AdminApplication.class, args);
    }
}
```

### application.yml
设置端口号为：`8084`
```yml
spring:
  application:
    name: hello-spring-cloud-admin
  zipkin:
    base-url: http://localhost:9411

server:
  port: 8084

management:
  endpoint:
    health:
      show-details: always
  endpoints:
    web:
      exposure:
        # 注意：此处在视频里是 include: ["health", "info"] 但已无效了，请修改
        include: health,info

eureka:
  client:
    serviceUrl:
      defaultZone: http://localhost:8761/eureka/
```
主要增加了 Spring Boot Admin Server 的相关配置

```yml
management:
  endpoint:
    health:
      show-details: always
  endpoints:
    web:
      exposure:
        # 注意：此处在视频里是 include: ["health", "info"] 但已无效了，请修改
        include: health,info
```

### 测试访问监控中心
打开浏览器访问：[http://localhost:8084](https://wvincen.gitee.io/404.html) ，会出现以下界面：
![1](1.png)


## Spring Boot Admin 客户端

### 创建 Spring Boot Admin Client
创建一个工程名为 `hello-spring-cloud-admin-client` 的项目，`pom.xml` 文件如下：
```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
    <modelVersion>4.0.0</modelVersion>

    <parent>
        <groupId>com.example</groupId>
        <artifactId>hello-spring-cloud-dependencies</artifactId>
        <version>1.0.0-SNAPSHOT</version>
        <relativePath>../hello-spring-cloud-dependencies/pom.xml</relativePath>
    </parent>

    <artifactId>hello-spring-cloud-admin-client</artifactId>
    <packaging>jar</packaging>

    <name>hello-spring-cloud-admin-client</name>
    <url>http://wvincen.gitee.io</url>
    <inceptionYear>2019-Now</inceptionYear>

    <dependencies>
        <!-- Spring Boot Begin -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-actuator</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
            <scope>test</scope>
        </dependency>

        <dependency>
            <groupId>org.jolokia</groupId>
            <artifactId>jolokia-core</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>de.codecentric</groupId>
            <artifactId>spring-boot-admin-starter-client</artifactId>
        </dependency>
        <!-- Spring Boot End -->

        <!-- Spring Cloud Begin -->
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-zipkin</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.cloud</groupId>
            <artifactId>spring-cloud-starter-netflix-eureka-server</artifactId>
        </dependency>
        <!-- Spring Cloud End -->
    </dependencies>

    <build>
        <plugins>
            <plugin>
                <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                <artifactId>spring-boot-maven-plugin</artifactId>
                <configuration>
                    <mainClass>com.example.hello.spring.cloud.admin.client.AdminClientApplication</mainClass>
                </configuration>
            </plugin>
        </plugins>
    </build>
</project>
```
主要增加了 2 个依赖，`org.jolokia:jolokia-core`、`de.codecentric:spring-boot-admin-starter-client`
```xml
<dependency>
    <groupId>org.jolokia</groupId>
    <artifactId>jolokia-core</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>de.codecentric</groupId>
    <artifactId>spring-boot-admin-starter-client</artifactId>
</dependency>
```
其中 `spring-boot-admin-starter-client` 的版本号为：2.0.6，这里没写版本号是因为我已将版本号托管到 `dependencies` 项目中

### Application
程序入口类没有特别需要修改的地方
```java
package com.funtl.hello.spring.cloud.admin.client;

import org.springframework.boot.SpringApplication;
import org.springframework.boot.autoconfigure.SpringBootApplication;
import org.springframework.cloud.client.discovery.EnableDiscoveryClient;

@SpringBootApplication
@EnableDiscoveryClient
public class AdminClientApplication {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(AdminClientApplication.class, args);
    }
}
```

### application.yml
设置端口号为：`8085`，并设置 Spring Boot Admin 的服务端地址
```yml
spring:
  application:
    name: hello-spring-cloud-admin-client
  boot:
    admin:
      client:
        url: http://localhost:8084
  zipkin:
    base-url: http://localhost:9411

server:
  port: 8085

eureka:
  client:
    serviceUrl:
      defaultZone: http://localhost:8761/eureka/
```

主要增加了 Spring Boot Admin Client 相关配置
```yml
spring:
  boot:
    admin:
      client:
        url: http://localhost:8084
```

### 测试服务监控
依次启动两个应用，打开浏览器访问：[http://localhost:8084](https://wvincen.gitee.io/404.html) ，界面显示如下：
![2](2.png)

从图中可以看到，我们的 Admin Client 已经上线了，至此说明监控中心搭建成功

#### WallBoard
![3](3.png)

#### Journal
![4](4.png)

案例源码：https://github.com/WVincen/hello-spring-cloud